---
title: SQL
---

Язык SQL очень прочно влился в жизнь бизнес-аналитиков благодаря простоте, удобству и распространенности. Наиболее часто SQL используется для формирования выгрузок, витрин (с последующим построением отчетов на основе этих витрин) и администрирования баз данных.

Введение в синтаксис будет рассмотрено на примере открытой базы данных, предназначенной специально для практики SQL. Необходимо открыть ссылку ниже в новой вкладке и сразу запускать приведенные примеры.

[Кликнуть здесь](https://www.w3schools.com/sql/trysql.asp?filename=trysql_op_in)

После перехода по ссылке можно будет увидеть редактор запросов и вывод данных в центральной части экрана, список таблиц базы данных находится в правой части.



### Структура sql-запросов

Общая структура запроса выглядит следующим образом:
```
SELECT ('столбцы или * для выбора всех столбцов; обязательно')
FROM ('таблица; обязательно')
WHERE ('условие/фильтрация, например, city = 'Moscow'; необязательно')
GROUP BY ('столбец, по которому хотим сгруппировать данные; необязательно')
HAVING ('условие/фильтрация на уровне сгруппированных данных; необязательно')
ORDER BY ('столбец, по которому хотим отсортировать вывод; необязательно')
```

### SELECT, FROM

SELECT, FROM — обязательные элементы запроса, которые определяют выбранные столбцы, их порядок и источник данных.

Выбрать все (обозначается как *) из таблицы Customers:
```
SELECT * FROM Customers
```
Выбрать столбцы CustomerID, CustomerName из таблицы Customers:
```
SELECT CustomerID, CustomerName FROM Customers
```

### WHERE

WHERE — необязательный элемент запроса, который используется, когда нужно отфильтровать данные по нужному условию. Очень часто внутри элемента where используются IN / NOT IN для фильтрации столбца по нескольким значениям, AND / OR для фильтрации таблицы по нескольким столбцам.

Фильтрация по одному условию и одному значению:
```
select * from Customers
WHERE City = 'London'
```
Фильтрация по одному условию и нескольким значениям с применением IN (включение) или NOT IN (исключение):
```
select * from Customers
where City IN ('London', 'Berlin')
```
```
select * from Customers
where City NOT IN ('Madrid', 'Berlin','Bern')
```
Фильтрация по нескольким условиям с применением AND (выполняются все условия) или OR (выполняется хотя бы одно условие) и нескольким значениям:
```
select * from Customers
where Country = 'Germany' AND City not in ('Berlin', 'Aachen') AND CustomerID > 15
```
```
select * from Customers
where City in ('London', 'Berlin') OR CustomerID > 4
```

### GROUP BY

GROUP BY — необязательный элемент запроса, с помощью которого можно задать агрегацию по нужному столбцу (например, если нужно узнать какое количество клиентов живет в каждом из городов).

При использовании GROUP BY обязательно:
1. перечень столбцов, по которым делается разрез, был одинаковым внутри SELECT и внутри GROUP BY,
2. агрегатные функции (SUM, AVG, COUNT, MAX, MIN) должны быть также указаны внутри SELECT с указанием столбца, к которому такая функция применяется.

Группировка количества клиентов по городу:
```
select City, count(CustomerID) from Customers
GROUP BY City
```
Группировка количества клиентов по стране и городу:
```
select Country, City, count(CustomerID) from Customers
GROUP BY Country, City
```
Группировка продаж по ID товара с разными агрегатными функциями: количество заказов с данным товаром и количество проданных штук товара:
```
select ProductID, COUNT(OrderID), SUM(Quantity) from OrderDetails
GROUP BY ProductID
```
Группировка продаж с фильтрацией исходной таблицы. В данном случае на выходе будет таблица с количеством клиентов по городам Германии:
```
select City, count(CustomerID) from Customers
WHERE Country = 'Germany'
GROUP BY City
```
Переименование столбца с агрегацией с помощью оператора AS. По умолчанию название столбца с агрегацией равно примененной агрегатной функции, что далее может быть не очень удобно для восприятия.
```
select City, count(CustomerID) AS Number_of_clients from Customers
group by City
```

### HAVING

HAVING — необязательный элемент запроса, который отвечает за фильтрацию на уровне сгруппированных данных (по сути, WHERE, но только на уровень выше).

Фильтрация агрегированной таблицы с количеством клиентов по городам, в данном случае оставляем в выгрузке только те города, в которых не менее 5 клиентов:
```
select City, count(CustomerID) from Customers
group by City
HAVING count(CustomerID) >= 5
```
В случае с переименованным столбцом внутри HAVING можно указать как и саму агрегирующую конструкцию count(CustomerID), так и новое название столбца number_of_clients:
```
select City, count(CustomerID) as number_of_clients from Customers
group by City
HAVING number_of_clients >= 5
```
Пример запроса, содержащего WHERE и HAVING. В данном запросе сначала фильтруется исходная таблица по пользователям, рассчитывается количество клиентов по городам и остаются только те города, где количество клиентов не менее 5:
```
select City, count(CustomerID) as number_of_clients from Customers
WHERE CustomerName not in ('Around the Horn','Drachenblut Delikatessend')
group by City
HAVING number_of_clients >= 5
```

### ORDER BY

ORDER BY — необязательный элемент запроса, который отвечает за сортировку таблицы.

Простой пример сортировки по одному столбцу. В данном запросе осуществляется сортировка по городу, который указал клиент:
```
select * from Customers
ORDER BY City
```
Осуществлять сортировку можно и по нескольким столбцам, в этом случае сортировка происходит по порядку указанных столбцов:
```
select * from Customers
ORDER BY Country, City
```
По умолчанию сортировка происходит по возрастанию для чисел и в алфавитном порядке для текстовых значений. Если нужна обратная сортировка, то в конструкции ORDER BY после названия столбца надо добавить DESC:
```
select * from Customers
order by CustomerID DESC
```
Обратная сортировка по одному столбцу и сортировка по умолчанию по второму:
```
select * from Customers
order by Country DESC, City
```

### JOIN

JOIN — необязательный элемент, используется для объединения таблиц по ключу, который присутствует в обеих таблицах. Перед ключом ставится оператор ON.

Запрос, в котором соединяем таблицы Order и Customer по ключу CustomerID, при этом перед названиям столбца ключа добавляется название таблицы через точку:
```
select * from Orders
JOIN Customers ON Orders.CustomerID = Customers.CustomerID
```
Нередко может возникать ситуация, когда надо промаппить одну таблицу значениями из другой. В зависимости от задачи, могут использоваться разные типы присоединений. INNER JOIN — пересечение, RIGHT/LEFT JOIN для маппинга одной таблицы знаниями из другой,
```
select * from Orders
join Customers on Orders.CustomerID = Customers.CustomerID
where Customers.CustomerID >10
```
Внутри всего запроса JOIN встраивается после элемента from до элемента where, пример запроса:

Другие типы JOIN'ов можно увидеть на замечательной картинке ниже:
![](/img/joins.png)

### LEFT OUTER JOIN (левое внешнее соединение)

Запрос с оператором LEFT OUTER JOIN предназначен для соединения таблиц и вывода результирующей таблицы, в которой данные полностью пересекаются по условию, указанному после ON, и дополняются записями из первой по порядку (левой) таблицы, даже если они не соответствуют условию. У записей левой таблицы, которые не соответствуют условию, значение столбца из правой таблицы будет NULL (неопределённым).

![](/img/join_left.jpeg)

Для получения результирующей таблицы, в которой данные из двух таблиц полностью пересекаются по условию и дополняются всеми данными из таблицы Parts, которые не соответствуют условию, пишем следующий запрос:
```
SELECT Parts.Part, Categories.Catnumb AS Cat, Categories.Price
FROM Parts LEFT OUTER JOIN Categories
ON Parts.Cat = Categories.Catnumb
```

### RIGHT OUTER JOIN (правое внешнее соединение)
Запрос с оператором RIGHT OUTER JOIN предназначен для соединения таблиц и вывода результирующей таблицы, в которой данные полностью пересекаются по условию, указанному после ON, и дополняются записями из второй по порядку (правой) таблицы, даже если они не соответствуют условию. У записей правой таблицы, которые не соответствуют условию, значение столбца из левой таблицы будет NULL (неопределённым).

![](/img/join_right.jpeg)

Для получения результирующей таблицы, в которой данные из двух таблиц полностью пересекаются по условию и дополняются всеми данными из таблицы Categories, которые не соответствуют условию, пишем следующий запрос:
```
SELECT Parts.Part, Categories.Catnumb AS Cat, Categories.Price
FROM Parts RIGHT OUTER JOIN Categories
ON Parts.Cat = Categories.Catnumb
```

### Агрегатные функции SQL - SUM, MIN, MAX, AVG, COUNT
Агрегатные функции SQL действуют в отношении значений столбца с целью получения единого результирующего значения. Наиболее часто применяются агрегатные функции SQL SUM, MIN, MAX, AVG и COUNT. Следует различать два случая применения агрегатных функций. Первый: агрегатные функции используются сами по себе и возвращают одно результирующее значение. Второй: агрегатные функции используются с оператором SQL GROUP BY, то есть с группировкой по полям (столбцам) для получения результирующих значений в каждой группе.

#### Функция SQL SUM
Функция SQL SUM возвращает сумму значений столбца таблицы базы данных. Она может применяться только к столбцам, значениями которых являются числа. Запросы SQL для получения результирующей суммы начинаются так:
```
SELECT SUM (ИМЯ_СТОЛБЦА) ...
```
После этого выражения следует FROM (ИМЯ_ТАБЛИЦЫ), а далее с помощью конструкции WHERE может быть задано условие. Кроме того, перед именем столбца может быть указано DISTINCT, и это означает, что учитываться будут только уникальные значения. По умолчанию же учитываются все значения (для этого можно особо указать не DISTINCT, а ALL, но слово ALL не является обязательным).



**Пример 1.** Есть база данных фирмы с данными о её подразделениях и сотрудниках. Таблица Staff помимо всего имеет столбец с данными о заработной плате сотрудников. Выборка из таблицы имеет следующий вид:
![](/img/select1.jpeg)
Для получения суммы размеров всех заработных плат используем следующий запрос:
```
SELECT SUM (Salary)
FROM Staff
```
Этот запрос вернёт значение 287664,63.

#### Функция SQL MIN
Функция SQL MIN также действует в отношении столбцов, значениями которых являются числа и возвращает минимальное среди всех значений столбца. Эта функция имеет синтаксис аналогичный синтаксису функции SUM.

**Пример 3.** База данных и таблица - те же, что и в примере 1.

Требуется узнать минимальную заработную плату сотрудников отдела с номером 42. Для этого пишем следующий запрос:
```
SELECT MIN (Salary)
FROM Staff WHERE Dept=42
```
Запрос вернёт значение 10505,90.

#### Функция SQL MAX
Аналогично работает и имеет аналогичный синтаксис функция SQL MAX, которая применяется, когда требуется определить максимальное значение среди всех значений столбца.

**Пример 5.** База данных и таблица - те же, что и в предыдущих примерах.

Требуется узнать максимальную заработную плату сотрудников отдела с номером 42. Для этого пишем следующий запрос:
```
SELECT MAX (Salary)
FROM Staff WHERE Dept=42
```
Запрос вернёт значение 18352,80

#### Функция SQL AVG
Указанное в отношении синтаксиса для предыдущих описанных функций верно и в отношении функции SQL AVG. Эта функция возвращает среднее значение среди всех значений столбца.

**Пример 7.** База данных и таблица - те же, что и в предыдущих примерах.

Пусть требуется узнать средний трудовой стаж сотрудников отдела с номером 42. Для этого пишем следующий запрос:
```
SELECT AVG(Years)
FROM Staff WHERE Dept=42
```
Результатом будет значение 6,33

#### Функция SQL COUNT
Функция SQL COUNT возвращает количество записей таблицы базы данных. Если в запросе указать SELECT COUNT(ИМЯ_СТОЛБЦА) ..., то результатом будет количество записей без учёта тех записей, в которых значением столбца является NULL (неопределённое). Если использовать в качестве аргумента звёздочку и начать запрос SELECT COUNT(*) ..., то результатом будет количество всех записей (строк) таблицы.

**Пример 9.** База данных и таблица - те же, что и в предыдущих примерах.

Требуется узнать число всех сотрудников, которые получают комиссионные. Число сотрудников, у которых значения столбца Comm - не NULL, вернёт следующий запрос:
```
SELECT COUNT(Comm)
FROM Staff
```
Результатом будет значение 11.

**Пример 10.** База данных и таблица - те же, что и в предыдущих примерах.

Если требуется узнать общее количество записей в таблице, то применяем запрос со звёздочкой в качестве аргумента функции COUNT:
```
SELECT COUNT(*)
FROM Staff
```
Результатом будет значение 17.

#### Агрегатные функции вместе с SQL GROUP BY (группировкой)
Рассмотрим применение агрегатных функций вместе с оператором SQL GROUP BY. Оператор SQL GROUP BY служит для группировки результирующих значений по столбцам таблицы базы данных.

**Пример 12.** База данных портала объявлений. В ней есть таблица Ads, содержащая данные об объявлениях, поданных за неделю. Столбец Category содержит данные о больших категориях объявлений (например, Недвижимость), а столбец Parts - о более мелких частях, входящих в категории (например, части Квартиры и Дачи являются частями категории Недвижимость). Столбец Units содержит данные о количестве поданных объявлений, а столбец Money - о денежных суммах, вырученных за подачу объявлений.

|Category|Part|Units|Money|
| :- | :- | :- | :- |
|Транспорт|Автомашины|110|17600|
|Недвижимость|Квартиры|89|18690|
|Недвижимость|Дачи|57|11970|
|Транспорт|Мотоциклы|131|20960|
|Стройматериалы|Доски|68|7140|
|Электротехника|Телевизоры|127|8255|
|Электротехника|Холодильники|137|8905|
|Стройматериалы|Регипс|112|11760|
|Досуг|Книги|96|6240|
|Недвижимость|Дома|47|9870|
|Досуг|Музыка|117|7605|
|Досуг|Игры|41|2665|
Используя оператор SQL GROUP BY, найти суммы денег, вырученных за подачу объявлений в каждой категории. Пишем следующий запрос:
```
SELECT Category, SUM(Money) AS Money
FROM ADS GROUP BY Category
```
Результатом будет следующая таблица:

|Category|Money|
| :- | :- |
|Досуг|16510|
|Недвижимость|40530|
|Стройматериалы|18900|
|Транспорт|38560|
|Электротехника|17160|
**Пример 13.** База данных и таблица - та же, что в предыдущем примере.

Используя оператор SQL GROUP BY, выяснить, в какой части каждой категории было подано наибольшее число объявлений. Пишем следующий запрос (на MS SQL Server - с предваряющей конструкцией USE adportal1;):
```
SELECT Category, Part, MAX(Units) AS Maximum
FROM ADS GROUP BY Category
```
Результатом будет следующая таблица:

|Category|Part|Maximum|
| :- | :- | :- |
|Досуг|Музыка|117|
|Недвижимость|Квартиры|89|
|Стройматериалы|Регипс|112|
|Транспорт|Мотоциклы|131|
|Электротехника|Холодильники|137|
Итоговые и индивидуальные значения в одной таблице можно получить объединением результатов запросов с помощью оператора UNION.


**Полезные материалы**

Учебник на SQL EX <http://www.sql-tutorial.ru/ru/book_sql_dml.html>
Учебник [www.sql.ru/docs/sql/u_sql/ch3.shtml](https://www.sql.ru/docs/sql/u_sql/ch3.shtml) с примерами и практикой

<https://function-x.ru/sql_sum_min_max_avg_count.html> - учебник запросов с примерами

Сайт <https://www.w3schools.com/sql/sql_min_max.asp>   удобно использовать как справочник

Статьи на хабре по оптимизации запросов

<https://habr.com/ru/post/465975/>

<https://habr.com/ru/post/465547/>
